\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Röportaj} \\ Metin Solmaz}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Röportaj \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Metin Solmaz, Overteam Technologies\\Sosyal ağ kurucusu ve uzmanı}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Metin Solmaz, Overteam Technologies}}
\vspace*{15px}

\subsubsection*{İlginç Spotlar}

\begin{quote}
...Türkiye'de batıl itikatlar silsilesi vardır reklâmcılıkta. İşte teenager'lara emir kipinde konuş, KOBİ'lere sınıf problemi olan tuhaf insanlar grubu şeklinde davran. Bunların hepsini kötü niyetle değil ama samimiyet adına yapıyorlar. Bu iletişim biçimini internete taşırken hata kabul etmiyor.
\end{quote}

\begin{quote}
... İnternet konvansiyonel hayatın içerik kalitesini de etkiler. Çünkü içerik ölçülebilir bir şey haline geldi internetle birlikte. Ama hiyerarşi internette de hep var. Ve olmak durumunda da. Hiyerarşinin olmadığı internetin anarşisti zaten kendi hiyerarşisini tekrar yaratır. Orda birileri birilerini ezmek durumunda. Yalnız bu hiyerarşinin kuralları tabi farklı. Konvansiyonel hayattaki gibi değil. Oradaki hiyerarşiyi biraz da son kullanıcının hali tavrı koyuyor ortaya... Mesela Türk kullanıcısının Türkiye'de ben mazoşist olduğunu ve böyle fully moderated ortamlara daha çok bayıldığını düşünürüm. Ekşi sözlük kadar faşizan başka bir yer var mı? Akıl almaz bir faşizm var orda ve insanlar bayılıyor. Doğru düzgün insanlar da bayılıyor. Şahane bir içerik var öbür taraftan. 
\end{quote}

\begin{quote}
...Ve sonuçta slash.com o kadar başarılı oluyor ki şu an İngilizceye girdi, slash dot effect diye bir şey var. Şu demek: bir site aşırı trafikten dolayı çökerse ona slash dot effect deniyor çünkü slash dot'da ana sayfaya çıkmış bir yazı var, o kadar çok insan o yazının anlattığı web sitesine gidiyor ki o site çöküyor. O yüzden o olayın adı öyle kaldı. 
\end{quote}

\begin{quote}
...Yeni gençler her şeyin farkında ve farkında olarak politika ile ilgilenmiyorlar. Yani politikanın ne olduğunu biliyorlar ama ilgilenmiyorlar. Gereksiz görüyorlar. Politikanın farkında olarak politikaya karışmamak da iyi bir politikadır. Hem de iyi bir politikadır bence.
\end{quote}

\begin{quote}
...Bizdeki entelektüel birikim her şeyden bir parça şeklindedir. Gençler üretim amaçlı değil sosyal amaçlı kullanıyorlar. İçerik üretemiyorlar. Bunun sebebi internet değil. Türkiye'de üretmek zor. Bunun faturasını da Cumhuriyet'e kesiyorum. Alfabe devrimi yapıldı. Torunlar nenelerini anlayamadılar, iki kere Türk müziği yasaklandı radyolarda. Halk müziklerinin tamamı öldü. 
\end{quote}

\begin{quote}
...İnternetin Türkiye'de varlığının en büyük faydası şeffaflaşmayı kolaylaştırmış olması. Kişileri yayıncı haline getirdi. Ergenekon davası ile ilgili bile kaç tane video yayımlandı. Önceden eline böyle bir şey geçtiğinde eğer korkuyorsan çok zordu durum. Ama şimdi git bir internet kafeye yayınla.
\end{quote}

\textit{Topluluk siteleri kurucusu, popüler kültür üzerine yıllardır düşünüp yazmış, dolayısıyla Türkiye'de internette izlenen patikaların izini kolaylıkla sürebilen Metin Solmaz'ı projenin ilk aşamasında bulduk. Daha sonra onu projenin Danışma Kurulu'na dahil etmekle kalmadık, farklı aşamalarda fikirlerini aldık. Bizi kırmadı; santralistanbul'da gençlerin internet üzerinden katılım pratikleriyle ilgili düzenlediğimiz seminerde konuştu. Daha sonra onu Overteam Technologies adlı şirketinin ofisinde rahatsız ettik. Erkan Saka soruları yöneltti, Asu Aksoy ve Aslı Telli Aydemir araya girip merak ettiklerini sordu.}

\textbf{Erkan:} Sohbetimize çok standart bir soru ile başlayacağım. Weble ilişkiniz nasıl başladı? Benim hikâyem çok komik olduğu için hep merak ederim başkalarınınkini. Lisede mi yoksa üniversitede mi başladınız?

\textbf{Metin: }Valla ben lisedeyken Anadolu'ya Türkler henüz giriyordu.

\textbf{Erkan: }O zaman kaç doğumlu olduğunuzu merak ettim.

\textbf{Metin: }Ben 69 doğumluyum. Lise mezunuyum. Birçok üniversite değiştirdim askerden kaçarken. Ama bitirme vakti geldiğinde üniversiteyi, çoktan soğumuştum eğitimden. Meslek lisesi mezunuyum ben. Ankara'da. Bu hayattaki tek resmi titrim- elektrik teknisyenliğidir. Hiç anlamam ama bu işten. Oraya da bitirmesi kolay diye gitmiştim zaten. Ben ortaokul iki'de falan okumakla ilişkimi tamamen kesmiştim aslında. İnternetle ile uhmm yıl kaçtı hatırlamıyorum o zaman ODTÜ'de ve Ege Üniversitesinde internet vardı, 92 ya da 94 olabilir. Bir arkadaşımın bilgisayarını satın aldım. 1250 dolara. 4 mgb hard diski vardı. Onda kıymetli olan bir şey daha vardı. İnternet bağlantısı. O arkadaşım ODTÜ'de hocaydı. `bunu 3–5 ay kullanırsın sen. Çakmazlar.' dedi. Onun hesabıyla girdim ilk internete. İnternet benim için bir parça bilim kurgu gibi bir şeydi. Öyle gezip şaşkınlık içerisinde dolanırken prematüre chat buldum orda. Ve gerçekten çok acayip bir gece geçirdim böyle sabaha kadar. Ben bir şey soruyorum İsrail'den biri cevap veriyor. Ondan sonra birisi giriyor Kanada'dan. Tabi o zaman bu akıl almaz bir şeydi böyle refresh eden sayfalarda. Bizim kahvede arkadaşlara anlattım kimse inanmadı. Sonra koptu o ilişki. Yani hesabımı uyanıp kapattılar. Yıllar sonra `96 ortasında filan Ankara'dan İstanbul'a taşınırken bir iş teklifi geldi. İdeefixe'in adı henüz konulmamıştı. Proje halindeydi. Onun başına geçmem önerildi bana. Öylece dalmış olduk işte. Ama ben internet işine başladığımda word'den başka bir şey kullanamıyordum. Hiçbir teknik alt yapım yoktu. Hala da var sayılmaz.

\textbf{Erkan: }Gözlemlediğim kadarıyla bayağı bir alaylılık var bu işte. Mektepten öğrenme değil de sanki siz...

\textbf{Metin: }Mektepten öğrenen kim ki ya şu anda. Bunları öğretecek hoca zaten çok fazla yok. Batıda da çok yok. Visual communication'ın arasında arada takınılan bir şey bu. Ya da lisansüstü eğitimi olarak bir kıymeti var. Doğrudan internet okulu var mı sahiden? 

\textbf{Erkan: }Batıda vardır herhalde. Ama yayıncılık, sosyalleşme falan yani sizin için o kadar teknik bilgi gerekli miydi? Yani sizin yaptığınız projelerde.

\textbf{Metin: }İnternet işinin teknoloji ile bence minör ilişkisi var. İnternet bir içerik işidir her şeyden önce. Bu şirketin adında Overteam Technologies yazıyorsa o technologies yazmasının tek sebebi daha artistik durması. Beş sene önce koyduk duruyor orda. Yoksa bugün olsa onu da koydurmazdık. Ben google'ın yaptığı işin de içerik işi olduğunu düşünüyorum. Hani illa içerik üretmek gerekmiyor. Oradaki internet software'i buzdolabı software'inden farklı bir şey. Hani o software'in işi içerik üretmek olduğu için internet işi önce içerik üretme işidir sonra teknoloji işidir. Benim internetin içine bu kadar fit etmemin bir sebebi de içerik adamı olmam neticede teknik olsaydım muhtemelen bu ayağıma dolanan bir şey olurdu veya hiç olmazdı bu iş. 

\textbf{Erkan: }Teknik adamlarla çalıştınız mı?

\textbf{Metin: }Tabi, burada da var. Bizim bir teknik departmanımız var. Benim ortağım zaten teknoloji kökenli birisi. Ayrıca benim internet projelerimin hep böyle zirveye iki adım kala satılmalarının sebebi de hep teknolojik aksaklıklardır. Teknoloji başımıza hep derttir. Ama bu Türkiye'nin geri kalmışlığı ile ilgili bir şeydir. Bu zamanlarda geçti artık aslında teknoloji dediğimiz şey de artık çok kolay bulunabilir, edinilebilir. Yani giderek işte gayet sıradan bir kullanıcı eğer içerik konusunda innovative birisi ise rahatlıkla bu işe katılabilir. Biraz İngilizce bilmesi faydalı olabilir. 

\textbf{Erkan: }Ben ilk 97'de bilgisayarın önünde bilgisayarı açamamıştım. Yani bilgisayar labında, bilgisayarı nerden açacağımı bilemediğim için internete girememiştim. Ama sonradan oldu hepsi. Mesela 4 yıllık blogging hayatımda bir kere kod bulmaya ihtiyacım oldu... 

\textbf{Metin: }Belki `85'te satır satır kod yazıyorlardı. Şimdi bir yığın program var ve neredeyse programı program yazıyor. Bence gelecekte teknoloji daha kritik işlere bakıyor olacak ve bu tür teknolojileri üretmek de bizim gibi sıradan ölümlülerin becerebileceği bir hale gelecek.  

\textbf{Aslı: }Aslında 3.0 denilen şey de bu. Yavaş yavaş gelecek. 2.0'ın başındaki adam O'Reilly ben mimarıyım diye ortaya çıktı çünkü insanlar pek farkına varamadı o dönüşümün nasıl yaşanacağının web 1.0'dan sonra ama 3.0 kendi kendine gümbür gümbür geldi, önümüzde demek mümkün değil mi?

\textbf{Metin: }Evet, evet. Kesinlikle zaten internet hızlandıkça hayat çok değişiyor. Her gün internet bir parça daha hızlı bir hale geliyor. 3.0'ın öyle de bir şansı var. İlk iki 0 daha yavaş bir web'in karşısına çıktı. 3.0 bizim şimdi tasavvur edemediğimiz yeni bir şey de katacak. Bence gelecekte her şey internet protokolü üzerinden gelişecek. Cep telefonu da, televizyon da, radyo da bilmem ne de. Şimdi last fm varken kim konvansiyonel radyo dinler ki yani. Ben dinlemiyorum şahsen. 

\textbf{Erkan: }Aslında tüm söylediklerimiz bir yere geliyor. En son panelimizde bayağı bir teknik arkadaşlar vardı. Ama onların kaçırdığı bir şey vardı. Onu hissediyordum. Siz mesela Türkiye internet tarihinde adı sayılabilecek 3–4 tane sitenin içinde bulundunuz. Orada içerik meselesi gündeme geliyor, evet. Biraz bunları nasıl başardığınızı anlatır mısınız? Mesela itiraf.com, siberalem...

\textbf{Metin: }İtiraf.com'la benim bir ilişkim yok da yanı başımda başarıldığı için hikâyesini biliyorum. Böyle bir parça biz yerli yapmayı becerdik her halde başarının nedeni de bu oldu. Bizim yaptığımız işlerin hepsi Türkiye'den işlerdi. Diğerleri de bizim yaptıklarımızın karşısında başarısız olanların çoğu da batıdaki benzerlerinin taklitleriydi. Sanırım en büyük faktör bu. 

\textbf{Erkan: }Bunların hepsi web 2.0 sayılabilecek şeyler. Bu katkıyı biraz da buna mı borçlusunuz, insanların katkıda bulunmasına. Yani replikasyonlar tutmadı ama sizin lokalize ettiğiniz şeye bayağı bir talep oldu. Zaten bunları büyük yapan da odur aslında değil mi? 

\textbf{Metin: }Valla ana sebep tek başına bu olamaz. Facebook'u tek başına kimsenin lokalize etmediği ortada. Daha dün Türkçeye çevrildi ve o bu kadar başarılı olabiliyorsa yerellik en birinci başarı faktörü olmamalı. Bizim projeleri başarılı kılan o. Bence Facebook'un başarısı da hani uluslararası çıkmış ama kendi içinde özelleşmeyi mümkün kılıp yerelleşmeyi de mümkün kılan uygulamaları var. İçinde rakı sofrası olan bir şey nasıl yerli olmayabilir? Yerel olmak şu demek. İnternet bir yayıncılık işi bence. Bizde gazetelerin az satmasının sebebi yine çok fazla yerel olmama. Bizde yayıncılık işi birbirine bakarak yapılan bir iştir. Bütün gazeteler birbirine benzer. Sayfa düzeni de birbirine benzer haberi yazış şekli de. Spotta bir haberi verir sonra başında bir daha verir. Ortasında biraz daha genişletir onu. Sonunda bir kere daha söyler onu. Hâlbuki bu geri zekâlıca bir yazma şekli. Ama bütün gazeteler bu şekilde çıkıyor. İnternetteki yayıncılıkta da birbirlerine çok bakmadan iş yapamıyorlar. Hep birbirlerini taklit ederek götürüyorlar. Dergicilik internetçiliğe gazetecilikten daha yakın. Yerlilik neresinde bu işin diye sorduğumuz da biz mesela İdefixe'in yerliliği şurasındaydı. Üslup tutturduk. Böyle bir dili olan mekanizmaymış gibi yaptık İdeefixe'i. Soğuk bir elektronik ticaret sitesi olmaktan çıkardık ve bu üslubu da, Tükiye'nin kitap okurunu da tanıyorduk çok az oldukları için, hepsini şahsen de tanıyorduk. Tek tek isimlerini sayabilirim. Bu iyi tanıdığımız hedef kitlenin hangi Türkçeden iyi anlayacağını biliyorduk ve onunla da öyle bir iletişim kurduk. İdeefixe'in öyle bir kişiliği oldu. Siberalem.com'un onda da iki insan nasıl tanışamaz, nasıl tanışabilir sorularının cevaplarını iyi bulduk. Onda biz bir parça sokaktan anlayan bir ekip olduğumuzdan... Elit değil ama sokağa ait olduğunda internette bir parça daha başarılı olma şansın var. Eee bizde yani bunlar sinemada karşılaştılar ne yapamazlar diye düşündük. Selam veremezler bunlar birbirlerine. Ha demek ki bunların birbirlerine selam vermesini kolaylaştıracak mekanizma lazım buraya dedik. E şimdi selam verdi kadın erkeğe erkek kadında ne olur arkasından. Kadının ilk önce kendini fahişe gibi hissetmemesi lazım. Erkeğin de akbabalığını saklaması lazım. Bunu kolaylaştırıcı şeyler koyduk. En son dialogo'yu yaptık. Başarılı oldu. Kobi komunitesi o da. Orda da ilk olarak şunu söyledik. Bütün kobileri hedefleyen şeyler kobilere yok kobi beyi yok bilmem ne böyle bir kitsch bir şey katıyor işin içine ve bu adamlara amele muamelesi yapıyor son tahlilde. Sen esnafsın diyor ve onun dilinden konuşmaya çalışıyor. Tuhaf tuhaf şarkılarla reklâmlar falan yapıyorlar. Oysaki biz biliyoruz ki Anadolu'da kobi dediğin insan bir an önce sınıf atlamaya çalışan bir insandır. O bu muameleyi sevmez ki. Ona onun dilinde ve yanında konuşacaksın ve ona olmak istediği yerdeymiş gibi davranacaksın. O projede de öyle yaptık ve tuttu. Ki mesela kobi iletişim dili çok iyi bir örnektir buna. Tüm bankalar dillerini bu söylediğim şekilde kuruyor. 

\textbf{Asu: }Burada enteresan bir şey söylüyorsun aslında. İnternet bir kamusal alandır diyorsun. Yerellikten benim anladığım o. Buradaki konuşulan diller, yapılan şeyler, burada buraya ait şeyler dönüyor. Ama bu Almanya'da farklı İngiltere'de farklı.

\textbf{Metin: }Evet, öyle diyorum ama burada bir yandan da sokaktakinden farklı bir şey olmadığını da söylemeye çalışıyorum. Ortada sadece araçlar farklı.

\textbf{Erkan: }Metin beyin ekşi sözlükten incelediğim kadarıyla rock sözlüğü kitabı var. Hatta onunla daha çok öne çıkıyorsunuz. Bir yerlerde popüler kültürü kavramış olmanın da faydası oluyordur.

\textbf{Metin: }Ben sonuçta `96 yılına kadar bir yığın popüler derginin çıkışında bulundum. Orda yazdım hani Birikim'e uzun süre yazdım. Express'in çıkısında bulundum. O dönem okullarda da bayağı konuşurdum bu popülerlik üzerine. Bu konuda çok okumuşluğum falan da var. Bunların etkisi hiç kuşkusuz var.

\textbf{Erkan: }Bunlar büyük sermaye. Bu dili yaratmak çok önemli. Daha sıcak kılıyor. Bu büyük bir sıçrama.

\textbf{Metin: }Evet, bu bizim memlekette pek yapılan bir şey değil. Yeni yeni o sıcaklığı kurabilmeye başladılar. 

\textbf{Aslı: }Sokağı oraya taşımak, sokağı salona taşımak dediniz. Bu her şeyi tamamıyla taşımak değil de ondan öte bir şey yapmak gibi geldi bana. Yani sokakta olan aslında hiyerarşik. Bu hiyerarşik modeli kırmak lazım. Kobide de bankaların yaptığı ve işe yaramayan hani kobi beyi gibi hiyerarşik söylemleri kırıp bir şeyler yapmak lazım. Yani orda bilgi almak isteyen ya da herhangi bir konuda eğitim almak isteyen olabilir, kobi çalışanı olabilir. Onun aslında kendini iyi hissetmesi gerekiyor o yollardan geçerken, değil mi?

\textbf{Metin: }Kurulacak tüm kurumsal iletişimlerde ilk yapılması gereken bu zaten. Bir internet sitesinin size hitabıyla bir billboard'un size hitabı arasında majör farklar yok esasında. Bir başka güzel örnek de gençlere sürekli emir kipinde konuşmak. Hani o lanet bir şeydir. Çok başarısız bir şeydir. Hey sen kalk toplan sen sen sen... internette billboard'dakinden daha farklı bir durum ortaya çıkıyor. Ordasın sen ve karşında ekran var. Her şey bir tık mesafede. Hiçbir zaman son kullanıcı bunu tanımlayarak bundan rahatsız olmaz. O bana emir kipinde konuşuyor o zaman ben bu siteye bir daha girmem elbette demez ama orda kurulan iletişimden rahatsızlığını oraya bir daha gitmeyerek belli eder. Bunu hiçbir zaman da açıklayamaz. Burada bir de Türkiye'nin özel durumu vardır. Türkiye'de batıl itikatlar silsilesi vardır reklâmcılıkta. İşte teenager'lara emir kipinde konuş kobilere sınıf problemi olan tuhaf insanlar grubu şeklinde davran. Bunların hepsini kötü niyetle değil ama samimiyet adına yapıyorlar. Bu iletişim biçimini internete taşırken hata kabul etmiyor. Bir önceki krizde asla okunmaz yazarların bir bölümü elendi. Bunlar lordlar gibi dururlardı 2001'e kadar. O lordluk müessesesi kırıldı çünkü bir baktılar ki aa bunları kimse okumuyor. İnternet konvansiyonel hayatın içerik kalitesini de etkiler. Çünkü içerik ölçülebilir bir şey haline geldi internetle birlikte. Ama hiyerarşi internette de hep var. Ve olmak durumunda da. Hiyerarşinin olmadığı internetin anarşisti zaten kendi hiyerarşisini tekrar yaratır. Orda birileri birilerini ezmek durumunda. Yalnız bu hiyerarşinin kuralları tabi farklı. Konvansiyonel hayattaki gibi değil. Oradaki hiyerarşiyi biraz da son kullanıcının hali tavrı koyuyor ortaya. Yine tabi Tükiye'nin özel durumu. Bu hiyerarşi konusu Turkiye'de çok enteresan bir konu. Mesela Türk kullanıcısının Türkiye'de ben mazoşist olduğunu ve böyle fully moderated ortamlara daha çok bayıldığını düşünürüm. Ekşi sözlük kadar faşizan başka bir yer var mı? Akıl almaz bir faşizm var orda ve insanlar bayılıyor. Doğru düzgün insanlar da bayılıyor. Şahane bir içerik var öbür taraftan. 

\textbf{Aslı: }Onlar da ego tatmini yaşıyorlar herhalde.

\textbf{Metin: }Herhalde. Ya da o kısmını görmüyorlar. Hayatları boyunca birileri onlara bağırdığı çağırdığı için orada gerçekten ezildiğini...Orada davranıldığı gibi bana davranılsa hani benim böyle birkaç yazımı silsinler, ben bir daha orda bir şey yazmam ki. ..

\textbf{Asu: }Bu bir dergi modeli değil mi? Bir editör var...

\textbf{Metin: }Ekşi sözlük bir kolektif editoryal tarafından yönetiliyor. Ama kolektif editoryal beraber düşünmeyi öğrenmiş bir kolektif editoryal sonuçta. Totaliter bir organizma gibi çalışıyor o. 

\textbf{Asu: }Dergi gibi düşünülürse orda bir editör grubu var. İstediğini alıyor istemediğini kaldırıyor.

\textbf{Metin: }Ama orda o yöneten sınıfın o günkü ruh haline vesairine göre değişebildiği gibi tamamen alakasız çıkarlara göre de değişebiliyor. 

\textbf{Aslı: }İspiyonlama sistemi de var.

\textbf{Metin: }Bir de demokratik değil sonuçta. Bir kere kesin olarak cevap hakkın yok. O bile tek başına yeterli. Hiçbir yere cevap hakkın yok. Bir tek mahkemeye gidebilirsin. Benim John Cage yazımı almışlar John Cage maddesine parça parça entry olarak girmiş birisi. Topladığında yazı oluyor. Bunları mesela şikâyet edebileceğin yer de yok. İgnore ediliyor direkt. Yani böyle olmaması gerekiyor demiyorum. Böyle olmasının da bir cazibesi var bu toplumda. Bunu açıklamak zor.

\textbf{Erkan: }Özellikle web 2.0 içerik kullanıcılar tarafından sağlanan içeriklerde bu içeriği denetlemek sorun oluyor mu yayıncı açısından? Ekşi sözlükte bir mekanizma var. Ama Türkiye açısından bakınca da bir denetlenme ihtiyacı var.

\textbf{Metin: }Valla memleket Türkiye olduğu için denetlenmezse kapanır. Youtube kapalı hala. Denetlenmesi gereken siteler var gerekmeyen siteler var. Burada slash.com enteresan bir inceleme konusu olabilir. İnsanlar içeriğin kime ait olduğunu bilmeden modere ediyorlar, puan vererek. Hiçbir yazı silinmiyor, bir şekilde numaralanıyor. Ve site default olarak size sıfırla geliyor. Yanı sıfırın altındakileri görmüyorsunuz. Sıfırın altındaki yorumları da yazıları da görmüyorsunuz. Ama göresiniz varsa oradan -1 e getiriyorsunuz böylece sadece -1'in altındakileri görmüyorsunuz... Siteyi iyi kullanan insanları sistem ayıklıyor. İşte Ahmet, Hasan ve Nuri ve bilmem kim bu siteye yeterince emek veriyor ve içerikleri iyi puan alıyor. Onlara moderasyon hakkı veriyor... Karman çorman ama saat gibi işleyen bir şekilde, içerik self moderasyona tutulmuş oluyor. Ve sonuçta slash.com o kadar başarılı oluyor ki şu an İngilizceye girdi, \textit{slash dot effect} diye bir şey var. Şu demek: bir site aşırı trafikten dolayı çökerse ona \textit{slash dot effect} deniyor çünkü slash dot'da ana sayfaya çıkmış bir yazı var, o kadar çok insan o yazının anlattığı web sitesine gidiyor ki o site çöküyor. O yüzden o olayın adı öyle kaldı. 

\textbf{Asu: }Onun dilinden konuşmak dediniz Kobi'lerle ilgili. Ben gençlere gelmek istiyorum. Gençlerin dilinden konuşmak. Bizim projemiz gençlerle ilgili. Gençlerin internet aracılığıyla katılım profillerini görmek istiyoruz. Sizin böyle bir çalışmanız oldu mu?

\textbf{Metin: }Oldu tabi. Bizim Kobi'ler dışında bütün icraatımız gençlere yönelik oldu. Ben gençliğin şöyle bir problemi olduğunu düşünüyorum. Mesela 50'lerde Rock'n Roll Amerika'da şunu değiştirmiş. Evlerinde sigara içmeye başlamış çocuklar ya da bekâret popülaritesini yitirmiş ya da gizliliğini yitirmiş. Bir cinsel özgürlük vesaire başlamış. İçeriği sadece güzel kızlar ve arabalardan ibaret olan tamamen politikadan uzak olan bir içerik var ortada. Bu içerik bir müziği tetikliyor. Bu müzik bir gençliği tetikliyor ve o gençlik içinde bir devrime yol açıyor. Bu adamlar ailelerinin önünde ne istiyorlarsa yapmaya başlıyorlar. Bu orada gençliği bir alt kültür haline daha doğrusu özel bir kültür, yapı haline getiriyor. Türkiye'de bu böyle olmuyor ama. Türkiye'de bir rock'n roll patlaması olmadı ama 80'lerde bir heavy metal patlaması oldu mesela. Her köşede bir metalci barı vardı. Bunların tamamı akşam eve gittiklerinde normal giyinen hani metallerini kapının önüne bırakıp içeri giren tiplerdi. Televizyon da anneleri babaları yani 90'dan itibaren büyük bir hızla değiştirdi. 88 yılı ile 92 yılı arasında bir kontrast var Türkiye gençliğinde. 92'de cinsel özgürleşme neredeyse yolunu tamamlamıştı kentlerde en azından. Ama hala aileden kopuktu. Eve gittiğinde bir parça anne iş birliği ile işler dönüyor. Baba kesinlikle kendi kızına böyle bir şey konduramıyor. İki tane hayatları oldu bunların. Bir gerçek hayatları bir de evdeki hayatları. Gerçek hayatları evdeki kişiliğin gölgesinde takıldığı için pek kişiliği olan bir şey haline gelemedi. Ben bu yüzden evlenmek zorunda kaldım. ... Bu hal bir kere vahim hal olarak duruyor. Bu kadar kendi kişiliği olamamış, kamuoyu önünde kendini gösterme şansı olmamış bir gençliğin internet üzerinde proaktif olması bir kere çok normal. ...Bu adamlar internete girdiklerinde ilk defa kendilerini anlatabilecekleri bir mecra buluyorlar. Ekşi sözlükte buluyorlar, azbuz.comda buluyorlar... Bunu bulurken de ortamları sanal olduğu için büyük oranda abartılmış bir şekilde buluyorlar. Hani aslında bu kadar abartılı yaşamıyor olmalarına rağmen bu kadar abartılı takılıyorlar. Her şeyi bir namus meselesi olarak alıyorlar her nedense. Kaç tane arkadaşımdan geldi. Tanıdığım insanlardan geldi seçimlerden sonra. İkinci kurtuluş savaşını başlatmaya davet ediyor beni. 2. kurtuluş savaşını başlatacakmışız. Ülke elden gitmek üzereymiş çünkü. Elektrikler falan da kesilmiş. Olacak iş değilmiş bu. İşte o insanın ben gerçekten sokakta böyle bir şeye yeltenmeyeceğini biliyorum. Bu bir de karşılık buluyor. İnternetteki faşist siteleri gezseniz ülke değiştirmeye niyetlenirsiniz. Ben defalarca kafatası gördüm. Yani kafatası çizilmiş elle çizilmiş. Oklar çıkartılmış. Bilmem ne kafatası şöyle olur. Türkünki olmazmış... Bunlara internette nasıl hitap etmek lazım diye bir şey de vardı sorunun içinde. Onun özel bir formülü olmadığını bunların henüz sokakta kendilerine ait bir terminolojilerinin olmadığını düşünüyorum. İnternetle beraber bu belki de oluşacak. Yani bu hal yarın başka bir şey haline gelecek ve öbür gün ortak bir dil haline gelecek. Bunun kendimce şöyle bir ispatı var. Alakasız gelebilir ama bugün önceki kuşakların daha yaratıcı olduklarını düşünüyorum. Bizim kuşaklara ve bizden birkaç sonra gelenlere göre. Yani çıkardıkları ürünlerden bunu gözlemleyebiliyorum. Bir kere çok güzel fiction yazıyorlar. Çok enteresan şeyler çıkıyor onlardan. Çok güzel fotoğraflar çekebiliyorlar ve grafikte çok inanılmaz şeyler üretiyorlar. Ve bir yığın şeyin farkındalar. Bu tamamen internet üzerinden ve tamamen sezgisel bir veridir. Buradaki istatistik bana dayanmakta. Ama bir doğruluk payı vardır her halde. Yörük'ün (Kurtaran) o gün söylediği bir lafı vardı: Yeni gençler her şeyin farkında ve farkında olarak politika ile ilgilenmiyorlar. Yani politikanın ne olduğunu biliyorlar ama ilgilenmiyorlar. Gereksiz görüyorlar. Politikanın farkında olarak politikaya karışmamak da iyi bir politikadır. Hem de iyi bir politikadır bence. Bu üreticiliğin yaratıcılığın bir doz artmış olması da sanki demin konuştuğumuz dile dair filan da problem yaratmayacak; gençlerin konuşma dillerine göre kendi terminolojileri olacak. Buların şimdiki terminolojileri kendi aralarında konuştukları bir şey. Ama bir yerleşik dil olur umarım. 

\textbf{Erkan: 	}Ben biraz daha aşina olduğum için söyleyebilirim belki ne yazık ki bu teenagerlar aşinalar ama çok bilgili değiller gibi bir kanıya kapıldım öğrencilerim üzerinden . Msn kullanıyor falan ama blog kavramını bile bilmeyen birçokları var. 

\textbf{Metin: }Bu dediğin aslında doğru. Ama bunların içinde bir grup var ve onlar şaşırtıcı derecede zeki ve bilgililer. Bizim kuşakta yoktu bu. Bizim kuşakta bilgiye erişim de zordu. Onlar kolay erişebiliyor.

\textbf{Erkan: }Şu an herhalde yine de sosyal medya en geniş anlamıyla bizim yaşımızdakilerin elinde mi sizce?

\textbf{Metin: }Valla benim de kafam karışık bu konuda. Ama istikrarlı bloggerların çoğu 30'un üstünde nerdeyse. Bu bilimsel olmayan bir gözlem. Zaten ben web log yani webde blog tutma işini çok genç işi bulmuyorum. Ne fayda bulacağım burada diye bakarım. Kendimi anlatacağım bir ortam sonuçta. Buna ihtiyacım var mı? Kendimi göstermek için başka türden siteler var nasılsa.

\textbf{Erkan: }Yasal engeller yaşıyoruz. Ortalama kullanıcı için sizce bir engel mi bu?

\textbf{Metin: }Bence bu kapatmalar bir algoritmaya göre yapılmıyor. Birikim'in bir sayısı toplatılmıştı ama o yazı o sayının en masum yazısıydı. Kapatan savcı devam eden yazıları okumamış bile. Okusa onlar için kapatır. Ben bu yasakların yanındayım. Bu şekilde yurtdışında daha az rezil oluyoruz. Akıl almaz küfürler yazıyorlar. İkinci güzelliği de gençlerin devlete olan güvenini azaltıyor. Bizim kuşak buna daha alışık. 16 yaşındaki birine YouTube'un neden kapatıldığını anlatamıyorsun. Bu kişi yaşlandığında da devletini ciddiye almayacak. 

\textbf{Asu: }Hiç karşılaştırdınız mı mesela YouTube'a İngiltere'den yorum yazan biri ile Türkiye'den yazan birini? 

\textbf{Metin: }Çok büyük bir fark var. Bir kere zaten Türkiye ile İngiltere'yi nasıl karşılaştırırsınız? İnternet bağlamında yaşanan duyarlılıklar çok farklı bir kere. Batıda bizdeki bayrak sevdası yok ki mesela. 

\textbf{Erkan: }Popüler kültür içinde düşünülebilecek bir şey burada da kendini gösteriyor. Mesela İstanbul'da çok ciddi bir film ve müzik izleyicisi vardır. Bizde bu var da üretime dönüşmüyor. İzliyoruz dinliyoruz ama üretmiyoruz. Böyle bir izlek var mı internette de?

\textbf{Metin: }Takip etme konusunda da sizinle aynı fikirde değilim. Belli bir sınıf filmi sinemayı takip ediyor. Ama bu sınıf da bunu belli bir entelektüel birikimden dolayı değil sosyal bir faaliyet olarak yapıyor. TÜYAP buradayken bir sene boyunca kitap almayan kişiler bavulla kitap alır. Bu gerçekten takip etmek mi? Bizdeki entelektüel birikim her şeyden bir parça şeklindedir. Gençler üretim amaçlı değil sosyal amaçlı kullanıyorlar. İçerik üretemiyorlar. Bunun sebebi internet değil. Türkiye'de üretmek zor. Bunun faturasını da Cumhuriyet'e kesiyorum. Alfabe devrimi yapıldı. Torunlar nenelerini anlayamadılar, iki kere Türk müziği yasaklandı radyolarda. Halk müziklerinin tamamı öldü. 

\textbf{Asu: }İlgileniyorlar mı sence?

\textbf{Metin: }Bence ilgileniyorlar. Çok çabuk öğreniyorlar. Türkiye'nin sosyal problemleri var. Birbirleri ile tanışmayı beceremiyorlar bu gençler. İnternet bu konuda nokta atışı yapıyor. Bu sayede içerikte üretiyorlar. Ekşi sözlük mesela. Yanı aslında kolektif üretim yapıyor ama bireysel bir üretim yapamıyorlar. Bizde de bazen oluyor ama daha kitsch şeyler onlar. Mesela ÖSYM, sütü seven kamyon şoförü gibi başarılı şeyler de var. Bireysel bağlamda yetersiz kalıyoruz. Ama artacağına inanıyorum. 

\textbf{Asu: }Bu bireyselleşmeyle ilgili.

\textbf{Metin: }Baştan beri görüp örnek alabileceğin bir şey yok ki. İnternetin en ümit verici yanı bu. Bu patlama olacak ve bireysel üretim de artacak. 

\textbf{Erkan: }İnternette yaratıcı üretim konusunda beklenmedik yerlerden başarılı üretimler çıkabilir mi?

\textbf{Metin: }Anadolu'da başarılı bazı çalışmalar var. Ama Türkiye'de İstanbul'a kim nasıl direnebilir ki?

\textbf{Asu: }Müzakere, tartışma, kendi görüşünün aksini savunanlarla tartışma konusunda neler oluyor?

\textbf{Metin: }Durum çok korkunç. Bir kere tartışmalarda her şey pozisyonel. Sardunyaya nasıl bakılacağı konusu varsa çok iyi tartışıyorlar. Ama mesela konu Tayyip şunu yedi bugün. Üç kişi tartışmaya başlamış. Bunlar oraya oturmadan önce bir kere yenmek için oturmuş ve kendi tarafını biliyor. Kanıtlamaktan başka derdi yok... Belki birileri bunun ne kadar saçma olduğunu anlar da değiştirir diye düşünüyorum. Türkiye'de Kemalist gençlik proaktif. Bu gençlik kendini misyoner olarak tanımladığı için şu geçtiğimiz beş altı yıldır memleket geriletiliyor şeklinde düşündükleri için her sabah interneti açarken bu sabah Atatürk için ne yaptın şeklinde açarlar. Bunlar o kadar ses verirler ki gerçek sesleri duyamazsın. 

\textbf{Aslı: }Moderasyonsuz tartışmalar bunlar değil mi?

\textbf{Metin: }İnternetin moderasyonu olmaz aslında. Sadece özel sitelerde olur bu. Salon.com mesela. Ya da bir dating sitesinde olur. Ama mesela bir forum sitesinde moderasyon sadece Türkiye'de olur. Buralarda sadece ikaz mekanizmaları olur. Ama burada denetleme olayı gerçekten çok yoğun. Patlıcan'ı mesela tekrar yazıyoruz. Mesela biri bir şey yazmış ve sen de bence de diye yazacaksın. Bu yazının çıkması için 4 saat beklemen gerek. Moderasyondan geçmeli önce. 

\textbf{Erkan: }Sistem nasıl işliyor? Önce sizin gibiler bir şeyler üretiyor. Belli bir başarıya ulaşınca başkaları satın alıyor bunu.

\textbf{Metin: }Tabii bizde de öyle ama birileri üretiyor sonra başkaları satın alıp batırıyor. Netscape mesela başkaları aldı sonu geldi. Turk.net'i Sabancı aldı sonu geldi mesela. 

\textbf{Asu: }Neden batırıyorlar. Kitleyi mi yanlış belirliyorlar? 

\textbf{Metin: }Türkiye'de yetişmiş kadro dediğin adam, batıda yönetici ise `bunu şöyle yap, bunu çıkar' dediğinde bir sorun olmaz. Ama Türkiye'de şirketler patron şirketleri oluyor. Bu şirketlerde çalışanlar uzun süre dayanabilmiş insanlar oluyor. Kaliteli elemanlar yok olup gidiyor. 

\textbf{Asu: }İnternet global bir şey. Gençler oyunla, sohbetle dünya ile iletişim kurabiliyor. Bu gençlerde ne tür bir etki yaratıyor olabilir?

\textbf{Metin: }Türkiye'de gençler gezmez. Gezse de komşularına gitmez. Komşularını bu kadar sevmeyen, aşağılayan bir toplum daha var mıdır bilmiyorum. İran'dan korkarız. Oysa orda hayat birçok yönden daha entelektüel sürer. Şimdi bu halin internette de farklı olması beklenemez. Türkler interneti de gayet lokal kullanıyorlar. Türklerin yurtdışına çıkması hakaret etmek, manita yapmak gibi konular sebebiyle olur.

\textbf{Aslı: }Biraz pragmatik açılmaya çalışanlar var. Bizim ulus aşırı olarak gördüğümüz networkler olsun, Birleşmiş Milletler gibi uluslar arası örgütlerin destekledikleri projeler var. Gönüllülük temelinde Türkler çok katılıyor onlara. Bizim herhalde kültürümüzde var. Pragmatik de bakıyoruz olaya. Gönüllülük şeklinde başlarız sonra bir eğitime gideriz, arkadaş ediniriz bir yandan da kültürümüzü tanıtırız diyenler var. 

\textbf{Metin: }Bu kadar çok gönüllü olması çok enteresan. Türkler yurtdışında bile çok girişimciler. Amazonlarda market işleten Türkler var. Ama bir yandan da bir kelime dil öğrenmiyor. Günlük hayatını götürecek kadar dil öğrenmiştir, o kadar. Daha fazlasını bünyesi kaldırmaz. Hem over girişimci hem de gittiği yere Türkiye'yi götüren bir durum var.  

\textbf{Asu: }Bu anlattıkların bana hala 20. yy hikâyeleri gibi geliyor. 21. yy'da durum ne?

\textbf{Erkan: }Şu an örnek bile veremediğimiz yeni bir şeyler geliyor.. 

\textbf{Asu: }Müzakereye, kendini ifade etmeye fırsat sağlayan en uygun web sitesi Facebook mu?

\textbf{Metin: }Facebook'da herkesin network'ü ayrı bir web sitesi gibi. Yani ben orda arkadaşlarımla beraber bir tartışma grubundayım ve tartışma sadece bizim aramızda gelişiyor. Gruplar buna örnek teşkil edebilir ama onlar da pek işlemiyor.

\textbf{Erkan: }Forumlardan bahsetmiştiniz. Forumların böyle bir işlevi olabilir mi? Bunlara başka neler örnek verilebilir. Katılımın sağlandığı yerler nereler?

\textbf{Metin: }Genel forumlar işe yaramıyor. Orda 2000 kişi var. Onlar sohbet edemez. 2 bilemedin 10 kişi sohbet edebilir. Ama specific bir şey olursa sohbet tartışma olur. İnternette gruplama teknolojileri çok ilkel. İnsanlar ilgilerini manipüle edebilirler. Ben klasik müzik dinliyorum, kitap okurum. Yalanın daniskası. Siberalem.com bir dating sitesi ve orada en çok okunan gazete Cumhuriyet'ti. Akıl alır iş değil. Anlaması çok kolay. Cumhuriyet okuyan militandır. Hürriyet okuyorum demenin bir özelliği yok. İnsanları ilgilerine göre sınıflandıramazsın. Ama ne bildikleriyle, ne yaptıklarıyla insanları sınıflandırırsan onları doğru bir şekilde bir araya getirmen kolaylaşır. Bu henüz mass bir şekilde yapılmıyor. Bu yapıldığında kolektif tartışma ortamlarının ne olduğunu anlayacağız. Mesela matematik biliyorum ben ve onu tartışmak istiyorum. Bir gün gelecek ben atonal müziği seviyorum ve gruba girdiğimde benim gibi birçok insanla karşılaşacağım ve onlarla tartışmak daha da güzel olacak. İnterneti nasıl görmek istiyorsan öyle bir dünya yaratacak sana.

\textbf{Aslı: }Aslında bu korkutucu da... 

\textbf{Metin: }Evet haklısın, herkes bir cennette yaşıyorum sanacak ve sokağa çıkınca gerçekle yüzleşecek.

\textbf{Asu: }Giderek internette atomlaşıyoruz.

\textbf{Metin: }İnternetin Türkiye'de varlığının en büyük faydası şeffaflaşmayı kolaylaştırmış olması. Kişileri yayıncı haline getirdi. Ergenekon davası ile ilgili bile kaç tane video yayımlandı. Önceden eline böyle bir şey geçtiğinde eğer korkuyorsan çok zordu durum. Ama şimdi git bir internet kafeye yayınla. Mesela Irak Savaşı'nda birçok bilgi bloglar aracılığıyla yayıldı. Almanya'da böyle bir radyo istasyonu vardı, bisikletle gezerek yapılan bir yayındı. Bulunamasın diye böyle yapıyorlardı. Kişilerin yayıncı hale gelmelerinin çok faydalarını göreceğiz. Ama bunlar çok prematüre durumlar. 27 milyon insan var internette. Ama hard core user hala 8–10 milyondur da yani artık köylere kadar gitti internet.

\textbf{Asu: }İnternet kullanarak bir hareket oluşturma ile ilgileniyoruz. Yeşiller hareketi gibi mesela. Gençler arasında interneti böyle kullanan gruplar var mı?

\textbf{Metin: }Online hayatın konvansiyonel hayata taşınmasının örnekleri var. Ekşi sözlüğün, ehl-i keyfin buluşmaları var. Böyle şeyler çok var ama dediğiniz gibi bir şey...

\textbf{Erkan: }Aslında Tuna Bekleviç bunu prematüre bir şekilde denedi galiba. Web üzerinde bir hareket oluşturmak isteğiyle hareket etmişti.

\textbf{Asu: }Şimdiye dek en başarılı olduğunu düşündüğünüz web projesi hangisidir?

\textbf{Metin: }Dünyada wikipedi tabiî ki. Olağanüstü bir şey. İçeriğin tanımını değiştirdi adamlar. O kadar güncel ve doğru bir ansiklopedi ki bu güvensizlik falan hikâye. Ana Britanica'da bile bir yığın hata var. O hatalar wikipedia'da yok çünkü sürekli insanlar tarafından kontrol ediliyor. Ana Britanica'yı bir kurum hazırlıyor ve yalan yanlış şeylerle dolu.

\textbf{Erkan: }Wikipedia'nın Türkiye versiyonunu takip ediyor musunuz?

\textbf{Metin: }Evet, geçenlerde bir arkadaşım bakmış Ermeni soykırımı ile ilgili sayfaya ve çok sinirlenmiş. 6–7 saat sonra açmış bir arkadaşına göstermek için maddenin düzeltilmiş olduğunu fark etmiş. Ya faşistin teki girdi ve tekrar yazdı ya da bir şekilde değiştirildi. Çok olmanın böyle bir avantajı var. Düzeltiyor adam. Senin bir şey yapmana gerek kalmıyor. Bu çok ümit verici bir şey. Kişi sayısı çok olunca ve orda kanun değil hukuk hâkim olunca insanlar izliyor o araya girenleri ve bir noktadan sonra o araya girenler açısından sıkıcı hale geliyor. Yani nasıl wikipedia'yı bozmaya çalışmamış olabilirler ki. Oturun bütün arkadaşlarınızla beraber sürekli silin ya da değiştirin yazıları. O ay birini yasaklarlar öbür ay birini yasaklarlar. Bir gün sen sıkılırsın.   

\newpage

